---
title: "使用 go-bindata 打包配置文件"
date: 2021-03-26T23:03:47+08:00
weight: 1
aliases: ["/first"]
tags: ["go-bindata", "cli"]
categories: ["go"]
author: "K8sCat"
# author: ["Me", "You"] # multiple authors
showToc: true
TocOpen: true
draft: false
hidemeta: false
disableShare: false
cover:
    image: "https://coolshell.cn/wp-content/uploads/2020/12/go.slices.png"
    alt: "<alt text>"
    caption: "<text>"
    relative: false
comments: true
---

众所周知，Golang 适合写 CLI 工具，但你可能还不知道 Golang 还可以打包配置文件。

<!--more-->

## 背景

最近在写一个涉及到管理阿里云 ECS 的 CLI 工具，这里当然就要考虑阿里云资源使用的安全性了，要求阿里云账号的 AccessKeyId 和 AccessKeySecret 不能下发给 CLI 工具的使用者。

![Alibaba Cload](https://p3-juejin.byteimg.com/tos-cn-i-k3u1fbpfcp/664a8530c7df4fb597ff82b5e8a0e6a2~tplv-k3u1fbpfcp-zoom-1.image)

所以这里选择将一份包含 AccessKeyId 和 AccessKeySecret 的配置文件打包进了 CLI 工具中，CLI 工具的使用者默认将使用已经打包了的配置文件，当然也可以通过指定配置文件或传递参数的方式使用新的配置信息。

## 实现

### 工具

这里将介绍 Golang 的一个可以把任意文件转换成 Go 代码的库 `go-bindata`，可以用于嵌入二进制文件到 Go 程序中。同时，也支持在转换成原始的字节切片前使用 gzip 进行压缩文件数据。

关于该工具的具体介绍请跳转至 [github.com/go-bindata/go-bindata](https://github.com/go-bindata/go-bindata)

### 打包

使用 `go-bindata` 工具将包含敏感信息的配置文件转换成 Go 的源代码，下面是项目 Makefile 的部分内容，工具名称就叫 `mycli` 吧。

```Makefile
NAME = mycli
CONFIG = configs/config.yaml

.PHONY: build

build:
    cp $(CONFIG) config.yaml
    mkdir -p cmd/mycli/asset
    go-bindata -pkg asset -o cmd/mycli/asset/asset.go \
        scripts/... \
        config.yaml
    
    CGO_ENABLED=0 GOOS=linux GOARCH=amd64 go build -o bin/linux/mycli cmd/mycli/*.go
    CGO_ENABLED=0 GOOS=darwin GOARCH=amd64 go build -o bin/darwin/mycli cmd/mycli/*.go
    
    chmod +x ./bin/linux/mycli ./bin/darwin/mycli
    rm -f config.yaml mycli
    ln -s bin/linux/mycli mycli
```

其中将文件转换成 Go 源代码的部分如下：

```bash
go-bindata -pkg asset -o cmd/mycli/asset/asset.go \
    scripts/... \
    config.yaml
```

> 关于 go-bindata 命令行工具的选项说明：
> - `-pkg` 指定 package 名称，调用的写法将变成 `asset.Asset("config.yaml")`
> - `-o` 指定生成的 Go 源代码存放的位置

生成的 `asset.go` 代码如下：

```go
// Code generated by go-bindata.
// sources:
// scripts/create.sh
// scripts/sub/delete.sh
// config.yaml
// DO NOT EDIT!

package asset

func bindataRead(data []byte, name string) ([]byte, error) {
    ...
}

type asset struct {
	bytes []byte
	info  os.FileInfo
}

type bindataFileInfo struct {
	name    string
	size    int64
	mode    os.FileMode
	modTime time.Time
}

func (fi bindataFileInfo) Name() string {
	return fi.name
}
func (fi bindataFileInfo) Size() int64 {
	return fi.size
}
func (fi bindataFileInfo) Mode() os.FileMode {
	return fi.mode
}
func (fi bindataFileInfo) ModTime() time.Time {
	return fi.modTime
}
func (fi bindataFileInfo) IsDir() bool {
	return false
}
func (fi bindataFileInfo) Sys() interface{} {
	return nil
}

...
```

### 调用

使用 `Asset` 方法进行加载打包好的配置文件：

```go
const preloadConfigFile = "config.yaml"

type Config struct {
    ...
}

func PreloadConfig() (*Config, error) {
    b, err := asset.Asset(preloadConfigFile)
    if err != nil {
        return nil, fmt.Errorf("failed to read config: %v", err)
    }
    var config *Config
    err = yaml.Unmarshal(b, &config)
    return config, err
}
```

## 总结

使用 go-bindata 将文件转换成 Go 的源代码，然后编译成二进制文件，最终只需要将二进制文件交给使用者，通过这种方式可以减少工具的使用者对一些敏感信息的直接接触，保障资源的安全性。

其实，真正要做到对资源访问的完全把控，可以将 CLI 工具再次进行封装成 Jenkins job 类似的可视化操作界面，既方便使用者使用，又可以限制使用者对工具的使用范围，包括传递给 CLI 工具的参数。
